**漂泊的荷蘭人**（[德語](../Page/德語.md "wikilink")：；[英語](../Page/英語.md "wikilink")：），又譯作**徬徨的荷蘭人**或**飛行的荷蘭人**，是一部由[德國](../Page/德國.md "wikilink")[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")[理察·華格納所譜寫的](../Page/理察·華格納.md "wikilink")[歌劇作品](../Page/歌劇.md "wikilink")，1843年於德國[德勒斯登的](../Page/德勒斯登.md "wikilink")[森柏歌劇院首演](../Page/森柏歌劇院.md "wikilink")，由華格納本人擔任指揮。劇情描述一個因觸怒天神而受到詛咒，在海上漂流多年的幽靈船長尋得真愛而獲得救贖的經歷。

## 寫作背景

1839年，因為長期累積的負債，[華格納帶著他的新歌劇作品](../Page/華格納.md "wikilink")《[黎恩濟](../Page/黎恩濟.md "wikilink")》和妻子一同離開原本居住的[里加](../Page/里加.md "wikilink")，前往[巴黎另尋發展](../Page/巴黎.md "wikilink")。在旅途中因暴風雨而繞航至挪威，與各種複雜的遭遇，成為日後寫作《漂泊的荷蘭人》的靈感來源。
華格納最初編寫的劇本，以德國詩人[海涅的散文故事作為藍本](../Page/海因里希·海涅.md "wikilink")，描述一群因受到詛咒而長期在海上漂流的船員之故事。其劇本於1841年五月完成，樂曲的編寫則完成於同年十一月。
[Holländer-Dresden-1843.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Holländer-Dresden-1843.jpg "fig:Holländer-Dresden-1843.jpg")
在抵達巴黎後，為了賺取生活費，華格納同時一面在報紙上撰寫音樂評論，一面繼續完成《黎恩濟》與《漂泊的荷蘭人》兩部劇作。儘管《漂泊的荷蘭人》的劇本曾經以《幽靈船》為劇名，出售與巴黎國家歌劇院，但兩部劇作都未能如願在巴黎上演。在個人經濟狀況未見改善的情況下，他在1842年的春天返回[德勒斯登居住](../Page/德勒斯登.md "wikilink")。同年秋天，《黎恩濟》成功在德勒斯登[森柏歌劇院上演](../Page/森柏歌劇院.md "wikilink")，促使他在德國歌劇界逐漸獲得認同。翌年（1843年）一月，《漂泊的荷蘭人》遂舉行首演，並且由華格納親自指揮樂團演出。
在1851年的一篇文章（）中，華格納將這部作品稱為自己的歌劇寫作生涯中重要的轉捩點。

## 角色

  - 荷蘭人（[男中音](../Page/男中音.md "wikilink")）
  - 達倫：船長（[男低音](../Page/男低音.md "wikilink")）
  - 珊塔：船長之女（[女高音](../Page/女高音.md "wikilink")）
  - 艾里克（[男高音](../Page/男高音.md "wikilink")）
  - 瑪莉（[女低音](../Page/女低音.md "wikilink")）
  - 舵手（男高音）

## 参见

  - [飛翔的荷蘭人](../Page/飛翔的荷蘭人.md "wikilink")

## 外部連結

  - [飛行的荷蘭人　劇情大意](http://www.complit.fju.edu.tw/complit/course/020501/Hollander.htm)
  - [漂泊的荷蘭人](http://wagner.co.nf/der_fliegende_hollander/der_fliegende_hollander.htm)

[Category:德語歌劇](../Category/德語歌劇.md "wikilink")
[Category:北欧背景作品](../Category/北欧背景作品.md "wikilink")
[Category:挪威背景作品](../Category/挪威背景作品.md "wikilink")
[Category:鬼船題材作品](../Category/鬼船題材作品.md "wikilink")
[Category:瓦格纳歌剧](../Category/瓦格纳歌剧.md "wikilink")